# Лекция 10

## 5. Наследование

### 4. Расположение объектов в памяти при наследовании. Порядок вызова конструкторов и деструкторов.

#### 1. Про память

Давайте посмотрим на следующий код: 

```c++
class Base {
  int a;
  char b;
};

class Derived {
  double c;
};
```

Тогда объект Derived будет в памяти выглядеть следующим образом: 

* 4 байта инта
* 1 байт чара
* 3 байта пропущено для выравнивания
* 8 байт дабла

То есть сначала расположены поля родителя, потом свои поля. Если бы в объекте Base не было полей, то Derived состоял бы просто из одного double

#### 2. Про конструкторы и деструкторы

Очевидно что при создании объекта Derived должен сначала как-то создаться объект типа Base. 

Если явно не указано какой конструктор Base вызвать то вызовется конструктор по умолчанию. Давайте посмотрим на следующий пример: 

```c++
struct Base {
  Base() {std::cout << "B"; }
};

struct Derived: Base {
  Derived() {std::cout << "D"; }
};

int main() {
  Derived b;
}
```

Деструкторы же вызываются в обратном порядке.

Давайте посмотрим на более сложный пример с полями: 

```c++
struct A {
  A() {std::cout << "A\n"; }
  ~A() {std::cout << "~A\n"; }
};

struct B {
  B() {std::cout << "B\n"; }
  ~B() {std::cout << "~B\n"; }
};

struct Base {
  Base() {std::cout << "Base\n"; }
  ~Base() {std::cout << "~Base\n"; }

  A a;
};

struct Derived: Base {
  Derived() {std::cout << "Derived\n"; }
  ~Derived() {std::cout << "~Derived\n"; }

  B b;
};

int main() {
  Derived d;
}
```

Вывод будет такой:

A
Base
B
Derived
~Derived
~B
~Base
~A

То есть сначала создаются все поля Base, потом сам Base, потом поля Derived, потом сам Derived. Разрушение же происходит в обратном порядке.

Конечно же можно явно указать какой конструктор родителя мы хотим вызвать. Например: 

```c++
struct Base {
  Base(int a) {}
};

struct Derived {
  Derived(int a, double d): Base(a), d_(d) {}

  double d_;
};
```

### 5. Приведение типов при наследовании

Публичное наследование позволяет нам приводить ребенка к родителю

Давайте посмотрим на код: 

```c++
struct Base {
  int x;
};

struct Derived: Base {
  int y;
};

void f(Base b) {

}

void g(Base& b) {

}

int main() {
  Derived d;
  f(d);
  g(d);
}
```

В случае вызова f мы сконструируем новый объект типа Base от того объекта Base который хранится внутри Derived (то есть происходит срезка данных). В случае вызова g мы просто будем ссылаться на объект Base который находится внутри Derived.

Это влечет за собой следующую проблему: а что если Base поддерживает метод, который нелогично применять к Derived. Например: многоугольник и прямоугольник. Прямоугольник конечно же является частным случаем многоугольника, но в многоугольнике можно написать метод, который будет сдвигать одну из точек в произвольную точку. А вот в прямоугольнике такой метод невозможен (нарушатся свойства). Существует следующий принцип разработки ООП кода:

***Def*** Принцип подстановки Барбары Лисков: Пусть 
q(x) является свойством, верным относительно объектов x некоторого типа T. Тогда q(y) также должно быть верным для объектов y типа S, где S является подтипом типа T.

Простым языком: объект наследника должно быть всегда можно воспринимать как объект родителя. То есть если есть какой-то код, который ожидает получить Base а мы отдаем ему Derived то все должно работать нормально. 

Принцип Лисков входит в принципы [SOLID](https://ru.wikipedia.org/wiki/SOLID_(объектно-ориентированное_программирование)

При приватном (и защищенном) наследовании касты работать не будут (напомним, что приватное наследование запрещает внешним функциям использовать факт наследования).

Теперь погвоорим про обратный каст.

```c++
int main() {
  Base b;
  Derived& d = static_cast<Derived&>(b);
  Derived* d_ptr = static_cast<Derived*>(&b);
}
```

Так кастовать можно только ссылки и указатели (потому что непонятно как создать Derived из Base). Это опасная операция, потому что будет UB. Это не UB если было бы вот так: 

```c++
int main() {
  Derived d;

  Base& b_ref = d;
  Base* b_ptr = &d;

  Derived& d_ref = static_cast<Derived&>(b_ref);
  Derived* d_ptr = static_cast<Derived*>(b_ptr);
}
```

То есть каст вниз по иерархии это не UB если изначально там объект типа Derived. 

Такие касты опять же работают только если наследование публичное. Если наследование приватное, то сработает только reinterpret_cast.

### 6. Множественное наследование

В C++ можно наследоваться сразу от нескольких классов: 

```c++
struct Mom {};
struct Dad {};
struct Son: Mom, Dad {};
```

Размещение в пямяти работает по следующему принципу: сначала родители в том порядке, в котором они унаследованы, потом наследники. С конструкторами и деструкторами тоже самое.

С множественным наследованием приходит интересная особенность: указатель на родителя и на наследника могут численно не совпадать: 

```c++
int main() {
  Son s;
  Dad* d = &s;
}
```

При этом d и &s численно не совпадают (потому что Dad лежит в Son правей начала на sizeof(Mom))


Теперь стоит обсудить проблему ромбовидного наследования (Diamond problem)

Допустим у нас есть следующая иерархия наследования: 

```c++
struct Granny {
  int x;
};

struct Mother: Granny {
  int y;
};

struct Dad: Granny {
  int z;
}

struct Son: Mother, Dad {
  int t;
};
```

Проблема в следующем: в сыне сейчас будет лежать 5 интов. То есть в памяти он будет выглядеть следующим образом: 

* Mother (Granny, int)
* Dad (Granny, int)
* int

Тогда следующий код будет приводить к ошибке: 

```c++
int main() {
  Son s;
  s.x; // CE, ambiguous 
}
```

В сыне два x и непонятно к какому обращаться (тоже самое было бы с методами).

Каст к бабушке тоже CE:

```c++
int main() {
  Son s;
  Granny& g = s; // CE
}
```

Можно обращаться к конкретным бабушкам через промежуточный каст к маме/папе. Можно еще обратиться к конкретному полю: 

```c++
int main() {
  Son s;
  s.Mom::x;
}
```

Еще вот такой пример: 

```c++
struct Granny {};
struct Mom: Granny {};
struct Son: Mom, Granny {};
```

В данном случае ко второй бабушке можно обратиться только через трюки с reinterpret_cast и сдвигами указателей. 

***Note*** такая ситуация называется inaccessible base class

### 7. Виртуальное наследование

Этот способ наследования позволяет решить проблему ромбовидного наследования. Напомним, что по умолчанию если в иерархии наследования несколько раз присутствует один и тот же класс, то в итоге в памяти это будут разные объекты этого класса. 

```c++
struct Granny {};
struct Mom: public virtual Granny {};
struct Dad: public virtual Granny {};
struct Son: Mom, Son {};
```

Теперь в Son будет лежать одна копия Granny (она будет общей для Dad и Mom). Это реализовано через хранения указателя на общего предка.

## 6. Полиморфизм и виртуальные функции

### 1. Основная идея

***Def*** Полиморфизм это способность функции обрабатывать данные разных типов. (За одним интерфейсом скрываются разные реализации)

С полиморфизмом мы уже несколько раз встречались: 

1. Перегрузка функций
2. Шаблоны

Это примеры статического полиморфизма (все разрешается на этапе компиляции)

Теперь мы хотим научиться использовать динамический полиморфизм, то есть выбирать функцию в рантайме. 

Рассмотрим на довольно стандартном примере с животными: 

```c++
struct Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Abstract animal don't speak\n";
  }
}

struct Dog: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Woof woof\n";
  }
}

struct Cat: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Meow\n";
  }
}

struct Bird: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Tweet\n";
  }
}

struct Mouse: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Squeek\n";
  }
}

struct Cow: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Moo\n";
  }
}

struct Frog: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Croak\n";
  }
}

struct Elephant: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Toot\n";
  }
}

struct Duck: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Quack\n";
  }
}

struct Fish: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Blob\n";
  }
}

struct Seal: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Ow ow ow\n";
  }
}


void MakeAnimalTalk(Animal& animal) {
  animal.Say();
}

int main() {
  Dog d;
  MakeAnimalTalk(d);
}
```

***Note*** Автор заранее извиняется перед теми, кто ушел слушать what does the fox say

Как мы и обсуждали ранее сейчас на экран выведется Abstract animal don't speak. Хотя казалось бы логичней вызвать версию из класса Dog. 

Такого поведения нам позволяют достичь виртуальные функции.


```c++
struct Animal {
  virtual void Say() {
    std::cout << "Abstract animal don't speak\n";
  }
}

struct Dog: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Woof woof\n";
  }
}

struct Cat: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Meow\n";
  }
}

void MakeAnimalTalk(Animal& animal) {
  animal.Say();
}

int main() {
  Dog d;
  MakeAnimalTalk(d);

  Cat c;
  MakeAnimalTalk(c);
}
```

Теперь все будет работать как надо. 

Слово virtual необходимо и достаточно писать только в родителе (можно и в наследнике объявить, но это ни на что не повлияет). Если написать virtual только в наследнике то работать не будет (точней будет работать для наследников наследника).

***Если бы принимали указатель работало бы так же как с ссылками***

### 2. Усложненные примеры

Давайте посмотрим на такой пример: 


```c++
struct Base {
  virtual void f() { std::cout << 1; }
}

struct Derived: Base {
  void f() const {std::cout << 2; }
}

int main() {
  Derived d;
  Base& b = d;
  b.f();
}
```

Выведется 1, потому что механизм виртуальных функций работает только тогда, когда точно совпадает сигнатура. 

Чтобы не ошибаться можно (и нужно) использовать ключевое слово override

```c++
struct Base {
  virtual void f() { std::cout << 1; }
}

struct Derived: Base {
  void f() const override {std::cout << 2; }
}

int main() {
  Derived d;
  Base& b = d;
  b.f();
}
```

Сейчас будет CE, потому что мы сказали что переопределяем какую-то виртуальную функцию родителя (использовали override), но виртуальной функции с такой сигнатурой в родителе нет. 

Если убрать const то все заработает (или добавить const в родительский метод).

Есть еще ключевое слово final, которое запрещает наследникам переопределять эту виртуальную функцию: 

```c++
struct Base {
  virtual void f() { std::cout << 1; }
}

struct Derived: Base {
  void f() final {std::cout << 2; }
}

struct SubDerived: Derived {
  void f() { std::cout << 3; }
}

int main() {
  SubDerived sd;
  Base& b = sd;
  b.f();
}
```

Будет CE (потому что в SubDerived переопределяется функция, которая была помечена final в родителе)

Теперь давайте посмотрим что будет с приватным методом: 


```c++
struct Base {
  virtual void f() { std::cout << 1; }
}

struct Derived: Base {
private:
  void f() override {std::cout << 2; }
}

int main() {
  Derived d;
  Base& b = d;
  b.f();
}
```

CE не будет и выведется 2, потому что приватность проверяется на этапе компиляции, а в RE понятия приватности уже не существует. На этапе компиляции с приватностью все ок (f публичный метод Base).

### 3. Абстрактные классы и чисто виртуальные функции

Вернемся к животным. В классе Animal у нас была довольно дурацкая реализация метода Say. Более того нам бы не хотелось чтобы кто-то умел создавать объект типа Animal, потому что это всего лишь интерфейс. На помощью приходят чисто виртуальные функции:


```c++
struct Animal {
  virtual void Say() = 0;
}

struct Dog: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Woof woof\n";
  }
}

struct Cat: Animal {
  void Say() {
    std::cout << "Meow\n";
  }
}
```

Теперь класс Animal считается абстрактным классом. Создать объект абстрактного класса нельзя, это CE. Можно лишь заводить указатели на него и ссылки (а мы этого и добиваемся). Если наследник не переопределит все чисто виртуальные методы родителя, то наследник тоже будет считаться абстрактным классом. 

Реализацию чисто виртуального метода написать все же можно: 

```c++
struct Animal {
  virtual void Say() = 0;
}

void Animal::Say() {
  std::cout << "...";
}
```

От этого класс не перестает быть абстрактным!

### 4. Проблема виртуального деструктора

Давайте посмотрим на следующий код: 

```c++
struct Base {};

struct Derived {
  Derived() {
    array = new int[10];
  }

  int* array;
};

int main() {
  Base* b = new Derived();
  delete b;
}
```

Сейчас у нас произойдет утечка памяти, потому что вызовется деструктор Base (который ничего не делает) а деструктор Derived не вызовется. Поэтому при наследовании стоит делать деструктор виртуальным: 

```c++
struct Base {
  virtual ~Base() = default;
};

struct Derived {
  Derived() {
    array = new int[10];
  }

  int* array;
};

int main() {
  Base* b = new Derived();
  delete b;
}
```

### 5. Приведения типов в рантайме (dynamic_cast)

Иногда понять на этапе компиляции какой на самом деле тип невозможно, например: 

```c++
struct Base {};
struct Derived: Base {};

int main() {
  int x;
  std::cin >> x;
  Base b;
  Derived d;
  Base& b_ref = x % 2 == 0 ? b : d;
}
```

В compile time понять что на самом деле лежит под b_ref невозможно. 

То есть иногда валидно ли приводить типы можно понять только на этапе выполнения. Для этого и нужен dynamic_cast:

```c++
struct Base {};
struct Derived: Base {};

int main() {
  int x;
  std::cin >> x;
  Base b;
  Derived d;
  Base& b_ref = x % 2 == 0 ? b : d;

  dynamic_cast<Derived&>(bb);
}
```

Сейчас будет CE, потому что dynamic_cast требует чтобы объекты были полиморфными (то есть должна быть хотя бы одна виртуальная функция).

```c++
struct Base {
  virtual ~Base() = default;
};
struct Derived: Base {};

int main() {
  int x;
  std::cin >> x;
  Base b;
  Derived d;
  Base& b_ref = x % 2 == 0 ? b : d;

  dynamic_cast<Derived&>(bb);
}
```

Сейчас если мы введем четное число то все будет работать нормально. Если введем нечетное число, то выбросится исключение std::bad_cast. Как работать с исключениями мы пока не знаем, поэтому давайте кастить не ссылки а указатели: 

```c++
struct Base {
  virtual ~Base() = default;
};
struct Derived: Base {};

int main() {
  int x;
  std::cin >> x;
  Base b;
  Derived d;
  Base& b_ref = x % 2 == 0 ? b : d;

  Derived* ptr = dynamic_cast<Derived*>(&bb);
}
```

Если каст будет удачным, то вернется указатель. Если нет, то вернется nullptr

dynamic_cast так же позволяет делать касты "вбок".

То есть: 

```c++
struct Mother {};
struct Father {};
struct Son: Mother, Father {};

int main() {
  Son s;
  Mother& m = s;
  Dad& d = dynamic_cast<Dad&>(m);
}
``` 
